你好，我是七牛云许式伟。

前面几讲我们聊到桌面软件开发，是从原生应用（Native App）角度来讲的，我们的讨论范围还只是单机软件，没有涉及网络相关的部分。

虽然介绍 Model 层的时候，我拿基于数据库实现 Model 层来谈常见的两个误区，但这只是因为这种问题经常能够见到，比较典型。实际纯单机软件很少会基于数据库来做，通常是自己设计的内存中的数据结构。

浏览器
---

今天开始我们聊聊浏览器。从商业价值看，浏览器带来的最为重大的进步是如下这三点。

**其一，软件服务化。** 当产品交付从单机软件转向云服务后，社会分工就发生了巨大变化。

互联网让 “24 小时不间断服务”成为可能。任何一个环节的力量都得到百倍乃至千倍的放大，都有可能成长出一个超级节点，进而吞噬上下游，让服务链条更短。

**其二，随时发布。** 这极大改进了软件迭代的效率。人们快速试验自己的想法，不必过度因为顾虑软件质量召回而束手束脚。

**其三，跨平台。** 浏览器消除了不同操作系统平台的差异性，让一份代码到处运行成为可能。

不过我们今天把重心放到界面开发这个视角。** 从作为界面开发框架的角度看，浏览器带来的最重大变化又是哪些？**

![](assets/b8063e7ac32e854676b640c86d4628c5.png)

**其一，操作系统的窗口系统被颠覆。** 一个网页只是一个窗口，不再有父子窗口。所有网页中的界面元素，都是一个虚拟视图（Virtual View），无论是大家耳熟能详的通用控件（比如 input，image，div 等等），还是自绘窗口（canvas）都一样。

这一点非常关键。哪些元素是子 View，哪些元素是图形（Shape） 已经完全淡化了，更多的是通过一种统一机制来完成事件分派（Event Dispatch）。

**其二，窗口的绘制机制变了。** 之前是调用操作系统的 GDI 生成界面，现在换成了 HTML+CSS。当然如果我们非要把 HTML+CSS 看作是另一种 GDI 语言，某种程度来看好像也可以。

但是实际上 GDI 与 HTML+CSS 有非常本质的差别。它们一个是在绘制界面，一个是在声明界面。这两者的本质差别，在视图更新（Update View）的时候一下子就显现出来。

上一讲我们在介绍 View 层的时候，介绍过 View 层的一大难点是做局部更新的优化。在 View 局部优化比较复杂的时候，我们甚至会引入 ViewModel 层来做视图局部更新的支持。

站在这个角度看 HTML+CSS，其实我们不能把它理解为 View 层，它其实是 ViewModel 层。View 层由谁干掉了？浏览器。在我们修改 HTML DOM 时，浏览器自动就更新了 View。怎么做到局部更新优化的？你不必关心，浏览器已经干完这件事情了。

这事的真正价值超过你的想象。它大幅提升了桌面应用开发的效率。

**其三，语言限制。** 浏览器的确大幅改善了界面开发的效率，但是从语言支持的角度，大部分操作系统都支持各种语言作为开发工具，而浏览器长期以来只支持 JavaScript 一门语言。

这当然是一个不小的制约。所以有很多人在试图突破这个限制。Google 曾经想要把 Dart 语言打造为下一代的 JavaScript，但最终以失败告终。

今天主流的方案还是以代码转换器为主。也就是说，我可以用自己期望的语言（比如 Go 语言）来做开发。但是在发布前通过代码转换器转为 JavaScript。

今天还有一个重要的尝试是 WebAssembly。它的目标是打通各类语言与 Web 之间的桥梁。

**其四，B/S 架构。** 无论是 B/S 还是 C/S，本质上还是软件服务化。这对软件架构产生了巨大影响。

一方面，从 Server 端的逻辑看，系统从单用户变成了多用户。另一方面，从 Browser 端（或 Client 端）看，仍然是单用户，但是没有了数据，数据都在 Server 端。这对应用架构提出了新的挑战。

应该怎么设计 Web 程序的架构？我们在下一讲中接着聊这个话题。

小程序
---

2016年9月，微信小程序（最初叫“应用号”）开始内测。下面是当天七牛云团队的一番内部对话。

* * *

> **许式伟**：看下这篇，[微信应用号来了](https://mp.weixin.qq.com/s/OxgWEOlLPcB_3DMVw_GSFA)。-
> -
> **Gina**：这个理念应该不是去构建一个Store，它的理念是用完即走，是场景通过扫码或者搜索触发的，并且应该打的是实体或者服务售卖群体，不会针对微信内消费，是订阅号的升级展现方式。-
> -
> **许式伟**：[关于微信小程序（应用号），我能透露的几个细节](https://mp.weixin.qq.com/s/x94SDqUV1REfNQ67ihgYfw)，这一篇更详细一些。-
> -
> 微信没有必要在微信App内放Appstore，可以只有Web版本的Appstore，App不需要安装，甚至可能以消息的方式发给别人，以服务号的形式存在，这是迭代式开发。-
> -
> 以后终极形态还可以变，当前重心应该在runtime的稳定。通过上面的介绍，微信实际上升级了浏览器内核的标准，符合我之前说的新一代浏览器的定义。-
> -
> **Gina**：小程序是一种不需要下载安装即可使用的应用，它实现了应用“触手可及”的梦想，用户扫一扫或者搜一下即可打开应用。也体现了“用完即走”的理念，用户不用关心是否安装太多应用的问题。应用将无处不在，随时可用，但又无需安装卸载。-
> -
> **徐倒立**：WebApp 这个技术和 idea最早来自 Google 浏览器 ，微信是商业化的最佳实践。Google浏览器在支持开发者开发App时就提出Intents，并且和Android是可以互动的。-
> -
> **Gina**：没有好的土壤有好的功能也是没意义的。-
> -
> **许式伟**：是，微信小程序在别的App不是做不到，是做了意义太小。苹果和腾讯不约而同在IM里面做App是有道理的。-
> -
> **Gina**：IM比搜索和浏览器的封闭性更强。用户不容易跳转出去。封闭性强的土壤才能构建App生态。-
> -
> **许式伟**：所以移动时代最佳的浏览器是IM，不再是以前传统浏览器。-
> -
> **杜江华**：我们应该多讨论to B巨头们怎么玩、怎么思考的，对我们现阶段才更有意义，支付宝、微信等都是to C的。-
> -
> **许式伟**：不是这样的。to C 的生态变化，会影响 to B。to C 是根源，我们是帮用户做App的，如果不知道以后App是怎么玩的，怎么可能做好。-
> -
> **杜江华**：理解了，那应该是客户群之一互联网部分，还有不少大B 需要有其他不同的思考方式。-
> -
> **Gina**：大B的趋势我挺想听的。这周聚会，阿杜能否把最近大项目和大传统客户的一些动作详细聊一下。你这边离业务最近。-
> -
> **许式伟**：其实比你想象得还要恐怖，不管你是什么大B，你都得拥抱微信，只有微信和QQ让整个7亿中国网民在里面安家了，这就是一个虚拟的国家。所以我的判断是没有大B不开发微信小程序，这只是个眼光和时间问题。-
> -
> **吕桂华**：这个微信应用号我们是应该关注的，相当于市场上多了一个操作系统。-
> -
> **许式伟**：微信应用号不只是一个新OS，而且是下一代OS，苹果和谷歌不会坐视不理。当然还有一个痛点是跨平台。-
> -
> **Gina**：这个东西可能对营销生态有大的影响。我们也要开发些营销工具。

* * *

在这段对话之后的一个月内，我们做出了七牛的第一笔对外投资：“[即速应用](http://m.jisuapp.cn)”，它致力于帮助企业开始快速构建自己的小程序。

**为什么微信小程序必然会成功？**

因为，有 7 亿人同时使用的操作系统，很少。如果我们把不同 Android 厂商归为不同的主体的话，微信小程序是当时世界上最大的单一来源的操作系统。

随后，支付宝发布了支付宝小程序，国内手机厂商联合发布了 “快应用”，今日头条也发布了自己的小程序。

一下子，小程序变成了一支巨大的新兴力量，成为真正意义上的国产操作系统，对抗着 Android 和 iOS 两大移动操作系统生态。

但是，目前来说，小程序生态仍然存在有诸多问题。

最为关键的，是标准不统一。虽然都叫小程序，但是它们的接口各自都在快速迭代，很难去建立统一的标准，更谈不上让开发者一次开发，到处可用。

这和 Android 不同。虽然 Android 厂商很多，但是不同 Android 的开发接口是一致的，开发工具链是一致的。

小程序的厂商们会好好坐下来谈一谈标准一致的事情吗？应该做，但可能他们现在没空管开发者们的体验，他们的关注点是怎么快速抢地盘。

聊了那么多，我们话题回到技术本身。小程序和传统的 Web 开发有何不同？

其实有很大不同。小程序更像是 Native 程序在线化，而不是 PC Web 移动化。

为什么我们这么说？因为小程序是一个应用，而不是由一个个 Web 页面构成。

我们需要提交应用给微信或支付宝，他们也会像苹果审核 AppStore 上的应用一样，掌控着 App 的生杀大权。

而且理论上可以比苹果更牛的是，他们可以下线一个已经有千万甚至上亿级别用户的 App，让他们一无所有。苹果可以掐掉一个 App 的新增，他们可以掐掉一个 App 的全部。

这会带来新的社会问题：操作系统厂商的权限边界究竟在哪里。这不是一个简单的技术问题，而是一个伦理与法律的问题。

正因为这个风险如此之高，所以所有的厂商在拥抱微信的同时，必然时时刻刻想着如何逃离微信。

**刀刃，永远是两面的。** 

这也是我个人非常佩服Facebook扎克伯格的地方。他看到了终局，所以在发布 Libra 的时候，他选择的是让一步，放弃 Control。

我还是那句话，他会成功。

让一步，其实就是进一百步。

PWA
---

国内大厂们纷纷布局小程序的时候，Google 也在发力自己的移动浏览器方案，叫 PWA，全称 “Progressive Web App”。

其实 Google 想要让浏览器获得 Native 应用同等体验之心是路人皆知的事实。

在 PC 时期，Google 就搞了 Google Native Client (NaCl)，后来转向了 WebAssembly。移动应用的在线化，Google 也同样在探索。

PWA 开始于 2015 年，比微信小程序早很多，并得到了苹果和微软的支持。从这个角度来说，PWA 的潜力不容小觑。

怎么理解 PWA？你可以理解为海外版的小程序。

那么它和小程序的差别在哪？

其一，演进思路不同。PWA 基本上以兼容并对 Web 进行逐步改造升级为导向。而小程序和 Web 还是有较大程度的差异。

其二，关注焦点不同。PWA 更技术化，它很大的精力重心放在如何让 PWA 在断网情况下和本地应用有更一致的体验。而小程序关注点在如何撬动这么庞大的用户市场，小程序之后专门出现小游戏，更加能够证明这一点。

其三，PWA 并没有中心化的 AppStore，它更像是一项技术标准，而不是一个封闭的操作系统。支持 PWA 的厂商们不用担心被人掐脖子，怎么更新你的应用自己说了算。

虽然技术上相似，但是如果以操作系统角度看，两者有代差。PWA 如果我们看作操作系统的话，相比小程序来说太传统。

为什么这么讲？因为小程序符合我前面介绍现代操作系统的 “账号(Account)-支付(Pay)-应用市场(AppStore)” 的商业闭环，但是 PWA 并没有账号，也没有支付。

怎么看待 PWA 的未来？

最终把 PWA 发扬光大的，很可能是 Facebook（当然 Facebook 也非常大概率选择放弃包袱，和小程序一样重新出发）。加上 Libra，秒杀微信小程序。

结语
--

今天我们聊了浏览器，结合浏览器的发展趋势，谈了现在仍然在高速迭代中的移动浏览器之争。有中国特色的小程序，和海外版小程序 PWA。

如果你对今天的内容有什么思考与解读，欢迎给我留言，我们一起讨论。下一讲我们将聊聊 “跨平台与 Web 开发的建议”。

如果你觉得有所收获，也欢迎把文章分享给你的朋友。感谢你的收听，我们下期再见。